### 1.История развития технологий и инструментов программирования. Качество ПО: определения, проблемы решения.

В историческом аспекте в развитии технологии программирования можно выделить несколько этапов.

1. **«Стихийное» программирование** - отсутствие сформулированной технологии, когда программирование было, по сути, искусством. Этап охватывает период от появления первых ЭВМ до середины 60-х гг. XX в. Основные вехи этапа: двоичный код, восьмеричный код, шестнадцатиричный код, ассемблеры, макроассемблеры, алгоритмические языки, подпрограммы, пользовательские функции, процедуры, библиотеки расчетных и служебных подпрограмм.<br>
Развитие программирования шло по пути замены машинных языков ассемблерами, а затем алгоритмическими языками (FORTRAN, ALGOL и др.) и повторного использования подпрограммами, что повысило производительность труда программиста. Стихийно использовалась разработка «снизу вверх» - подход, при котором вначале проектировали и реализовывали сравнительно простые подпрограммы, а из них потом пытались построить сложную программу.

![](../images/1_1.JPG)

![](../images/1_2.JPG)

![](../images/1_3.JPG)

2. **Структурный подход** к программированию. Этот подход сложился в 60-70 гг. XX в. и представлял собой совокупность рекомендуемых технологических приемов, охватывающих все этапы разработки программного обеспечения. В основе структурного подхода лежит декомпозиция сложных систем с целью последующей реализации в виде отдельных небольших подпрограмм. В отличие от используемого ранее процедурного подхода к декомпозиции, структурный подход требовал представления задачи в виде иерархии подзадач простейшей структуры.<br>
Проектирование осуществлялось «сверху вниз» и подразумевало реализацию общей идеи, обеспечивая проработку интерфейсов подпрограмм. Вводились ограничения на конструкции алгоритмов, рекомендовались формальные модели их описания, а также специальный метод проектирования алгоритмов - метод пошаговой детализации. Поддержка принципов структурного программирования была заложена в основу процедурных языков программирования (ALGOL-68, Pascal, C).<br>
Появилась и начала развиваться технология **модульного программирования**, которая предполагает выделение групп подпрограмм, использующих одни и те же глобальные данные, в отдельно компилируемые модули. Практика показала, что структурный подход в сочетании с модульным программированием позволяет получить достаточно надежные программы, размер которых не превышает 100 000 операторов. Узким местом модульного программирования стали межмодульные интерфейсы, ошибки в которых трудно обнаружить по причине раздельной компиляции модулей (ошибки выявляются только при выполнении программы).

![](../images/1_4.JPG)

3. **Объектный подход** к программированию. Складывался с середины 80-х до конца 90-х гг. XX в. Объектно ориентированное программирование (ООП) определяется как технология создания сложного программного обеспечения, основанная на представлении программы в виде совокупности объектов, каждый из которых является экземпляром определенного типа (класса), а классы образуют иерархию с наследованием свойств. Взаимодействие программных объектов осуществляется путем передачи сообщений. Основное достоинство объектно ориентированного программирования по сравнению с модульным программированием - более естественная декомпозиция программного обеспечения, которая существенно облегчает его разработку. Кроме того, объектный подход предлагает новые способы организации программ, основанные на механизмах наследования, полиморфизма, композиции. Это позволяет существенно увеличить показатель повторного использования кодов и создавать библиотеки классов для различных применений.<br>
Развитие объектного подхода в технологии программирования привело к созданию сред визуального программирования. Появились языки визуального объектно ориентированного программирования, такие как Delphi, C++ Builder, Visual C++, C# и т.д. Однако технология ООП имеет и недостатки. Главный из них - зависимость модулей программного обеспечения от адресов экспортируемых полей и методов, структур и форматов данных. Эта зависимость объективна, так как модули должны взаимодействовать между собой, обращаясь к ресурсам друг друга.

![](../images/1_5.JPG)

4. **Компонентный подход** и CASE-технологии (с середины 90-х гг. XX в. до нашего времени). Этот подход предполагает построение программного обеспечения из отдельных компонентов - физически отдельно существующих частей программного обеспечения, которые взаимодействуют между собой через стандартизованные двоичные интерфейсы. В отличие от обычных объектов, объекты-компоненты можно собирать в динамически вызываемые библиотеки или исполняемые файлы, распространять в двоичном виде (без исходных текстов) и использовать в любом языке программирования, поддерживающем соответствующую технологию. В настоящее время рынок компонентов - реальность, поддерживаемая Интернетом, массовой рекламой и публикациями.<br>
Основы компонентного подхода были разработаны компанией Microsoft начиная с технологии OLE (Object Linking and Embedding - связывание и внедрение объектов), которая использовалась в ранних версиях Windows для создания составных документов. Ее развитием стало появление COM-технологии (Component Object Model - компонентная модель объектов), а затем ее распределенной версии - DCOM, на основе которых были разработаны компонентные технологии и решаются различные задачи разработки программного обеспечения.

![](../images/1_6.JPG)

### Качество ПО: определения, проблемы решения.
**Качество программного обеспечения** — способность программного продукта при заданных условиях удовлетворять установленным или предполагаемым потребностям.
**Фактор качества ПО** — это нефункциональное требование к программе, которое обычно не описывается в договоре с заказчиком, но, тем не менее, является желательным требованием, повышающим качество программы.
Стандарт ISO 9126 предлагает различать понятия внутреннего качества, связанного с характеристиками ПО самого по себе, без учета его поведения; внешнего качества, характеризующего ПО с точки зрения его поведения; и качества ПО при использовании в различных контекстах — того качества, которое ощущается пользователями при конкретных сценариях работы ПО.
Факторы внешнего качества:
* Понятность: Назначение ПО должно быть понятным, из самой программы и документации.
* Корректность: способность ПО выполнять точные задачи так, как они определены их спецификацией.
* Полнота: Все необходимые части программы должны быть представлены и полностью реализованы.
* Портируемость: Лёгкость в адаптации программы к другому окружению: другой архитектуре, платформе, операционной системе или её версии.
* Согласованность: По всей программе и в документации должны использоваться одни и те же соглашения, форматы и обозначения.
* Сопровождаемость: Насколько сложно изменить программу для удовлетворения новых требований. Это требование также указывает, что программа должна быть хорошо документирована, не слишком запутана, и иметь резерв роста по использованию ресурсов (память, процессор).
* Тестируемость: Позволяет ли программа выполнить проверку приёмочных характеристик, поддерживается ли возможность измерения производительности.
* Надёжность: Отсутствие отказов и сбоев в работе программ, а также простота исправления дефектов и ошибок.
* Структурированность
* Эффективность: Насколько рационально программа относится к ресурсам (память, процессор) при выполнении своих задач.
* Безопасность
* Устойчивость - это способность ПО соответствующим образом реагировать на аварийные ситуации.
* Простота использования - это легкость, с которой люди с различными знаниями и квалификацией могут научиться использовать ПО и применять его для решения задач. Сюда также относится простота установки, работы и текущего контроля.

Понятие внутреннего качества относится к качеству кода.<br>
**Качество кода** может определяться различными критериями. Некоторые из них имеют значение только с точки зрения человека (как отформатирован текст программы). Многие из имеющихся стандартов оформления кода, определяющих специфичные для используемого языка соглашения и задающие ряд правил, улучшающих читаемость кода, имеют своей целью облегчить будущее сопровождение ПО, включающее отладку и обновление. <br>
Существуют и другие критерии, определяющие, «хорошо» ли написан код, например, такие, как структурированность — степень логического разбиения кода на ряд управляемых блоков. А также:
* Читаемость кода
* Лёгкость поддержки, тестирования, отладки, исправления ошибок, изменения и портируемости
* Низкая сложность кода
* Низкое использование ресурсов: памяти и процессорного времени
* Корректная обработка исключительных ситуаций
* Малое число предупреждений при компиляции и линковке

Методы улучшения качества кода: рефакторинг.<br>
**Рефакторинг** — процесс изменения внутренней структуры программы, не затрагивающий её внешнего поведения и имеющий целью облегчить понимание её работы. В основе рефакторинга лежит последовательность небольших эквивалентных (то есть сохраняющих поведение) преобразований. Поскольку каждое преобразование маленькое, программисту легче проследить за его правильностью, и в то же время вся последовательность может привести к существенной перестройке программы и улучшению её согласованности и четкости.<br>
**Методы рефакторинга**<br>
Наиболее употребимые методы рефакторинга:
* Изменение сигнатуры метода (Change Method Signature)
* Инкапсуляция поля (Encapsulate Field)
* Выделение класса (Extract Class)
* Выделение интерфейса (Extract Interface)
* Выделение локальной переменной (Extract Local Variable)
* Выделение метода (Extract Method)
* Генерализация типа (Generalize Type)
* Встраивание (Inline)
* Введение фабрики (Introduce Factory)
* Введение параметра (Introduce Parameter)
* Подъём поля/метода (Pull Up)
* Спуск поля/метода (Push Down)
* Замена условного оператора полиморфизмом (Replace Conditional with Polymorphism)